---
title: >-
    بخش ۳۳
---
# بخش ۳۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو بشنید خسرو ز دستان سخن</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دانشی پاسخ افگند بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بدو گفت کای پیر پاکیزه مغز</p></div>
<div class="m2"><p>همه رای و گفتارهای تو نغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز گاه منوچهر تا این زمان</p></div>
<div class="m2"><p>نه‌ای جز بی‌آزار و نیکی گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>همان نامور رستم پیلتن</p></div>
<div class="m2"><p>ستون کیان نازش انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سیاووش را پروراننده اوست</p></div>
<div class="m2"><p>بدو نیکویها رساننده اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>سپاهی که دیدند گوپال او</p></div>
<div class="m2"><p>سر ترگ و برز و فر و یال او</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بسی جنگ ناکرده بگریختند</p></div>
<div class="m2"><p>همه دشت تیر و کمان ریختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به پیش نیاکان من کینه‌خواه</p></div>
<div class="m2"><p>چو دستور فرخ نماینده راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>وگر نام و رنج تو گیرم به یاد</p></div>
<div class="m2"><p>بماند سخن تازه تا صد نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز گفتار چرب ار پژوهش کنم</p></div>
<div class="m2"><p>ترا این ستایش نکوهش کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دگر هرچه پرسیدی از کار من</p></div>
<div class="m2"><p>ز نادادن بار و آزار من</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به یزدان یکی آرزو داشتم</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را همه خوار بگذاشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>کنون پنج هفتست تا من به پای</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواهم از داور رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>که بخشد گذشته گناه مرا</p></div>
<div class="m2"><p>درخشان کند تیره گاه مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>برد مر مرا ز این سپنجی سرای</p></div>
<div class="m2"><p>بود در همه نیکوی رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نماند کز این راستی بگذرم</p></div>
<div class="m2"><p>چو شاهان پیشین یپیچد سرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>کنون یافتم هرچه جستم ز کام</p></div>
<div class="m2"><p>بباید پسیچید کآمد خرام</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>سحرگه مرا چشم بغنود دوش</p></div>
<div class="m2"><p>ز یزدان بیامد خجسته سروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که برساز کآمد گه رفتنت</p></div>
<div class="m2"><p>سرآمد نژندی و ناخفتنت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>کنون بارگاه من آمد به سر</p></div>
<div class="m2"><p>غم لشکر و تاج و تخت و کمر</p></div></div>